\subsection{Bombas de Vácuo}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/intro_range-convert.jpg}
  \caption{Intervalos de operação de diferentes bombas de vácuo. Destas
  foram utilizadas rotativas, turbo-moleculares e criogénicas }
  \label{intro_range}
\end{figure}
\subsubsection{Bombas rotativas}
Em termos de funcionamento este está explicado na fig.\ref{intro_filme}.
No entanto, estas bombas não conseguem chegar a níveis de alto vácuo, visto
que têm um limite de vácuo da ordem dos $10^{-3}$ Torr. 

\end{multicols}
\begin{figure}[t]
\centering
\begin{subfigure}{.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_1-convert.jpg}
  \caption{}
  \label{intro_filme_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_2-convert.jpg}
  \caption{}
  \label{intro_filme_2}
\end{subfigure}
\hspace{20pt}
\begin{subfigure}{.25\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_filme_3-convert.jpg}
  \caption{}
  \label{intro_filme_3}
\end{subfigure}
\caption{Funcionamento de uma bomba de vácuo rotativa (pressões da ordem de $10^{-3}$ Torr, no máximo). À esquerda admissão de ar (azul claro) e compressão
  do ar já admitido (azul escuro). Ao meio final da admissão e continuação da compressão. À direita abertura da válvula de escape e libertação do gás. Começo da
compressão do gás admitido anteriormente.}
\label{intro_filme}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}

Este limite superior
tem que ver com o gás dissolvido no óleo e com múltiplas perdas. Em teoria,
valores mais baixos de vácuo poderiam ser atingidos se a velocidade de 
rotação aumentasse. No entanto, devido ao próprio desenho desta, as velocidades
de rotação mais altas também proporcionam maior desgaste e aquecimento da 
máquina, sendo portanto o limite superior definido por estas variáveis.
\par
O alcance das bombas rotativas inclui a pressão atmosférica,
sendo estas bombas portanto adequadas para serem ligadas
em primeiro lugar, ao contrário das turbo-moleculares e
criogénicas, como indicado na figura \ref{intro_range}.
Estas bombas, porque funcionam com óleo, deixam muitos resíduos,
sujando o chão onde se encontram. Não é recomendável portanto
estas encontrarem-se numa sala limpa. 
Além do mais o ruído é bastante grande, não adequado
a um laboratório, por exemplo. Como estas bombas são sempre necessárias, 
é preferível que estas estejam situadas fora da sala limpa/laboratório, apenas
com tubos de condução do ar a entrar na sala em questão. 

\subsubsection{Bombas turbo-moleculares}
Na figura \ref{intro_tm_1} mostra-se o já referido 
anteriormente. Uma bomba turbo-molecular tem um intervalo de
operação que não inclui a pressão atmosférica, sendo
portanto necessário uma bomba rotativa para fazer o vácuo
primário (chamado \textit{rough vacuum}) de modo a que a
turbo-molecular possa atuar.
\par
Na figura \ref{intro_tm_2} ilustra-se o funcionamento 
da bomba. Algumas das lâminas estão fixas (stator) enquanto
outras estão em movimento (rotor) circular. Devido à inclinação
das primeiras, quando há uma colisão com as moléculas de ar há
uma certa energia mecânica transferida para a molécula. As 
lâminas fixas colocam a molécula ao alcance das próximas do 
rotor, causando assim um movimento descendente, onde no final
será aspirada pela bomba rotativa.
\end{multicols}
\begin{figure}[b]
\centering
\begin{subfigure}{.30\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_tm_1-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{intro_tm_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.30\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/intro_tm_2-convert.jpg}
	\caption{}
  \label{intro_tm_2}
\end{subfigure}
\caption{Funcionamento de uma bomba turbo-molecular}
\label{intro_tm}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}


\par
\end{multicols}
\begin{figure}[t]
\centering
\begin{subfigure}{.5\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/bomba_crio_esquema-convert.jpg}
  \caption{Planta de uma das bombas criogénicas utilizadas em laboratório}
  \label{fig:crio_esquema}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.4\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/bomba_crio_2-convert.jpg}
  \caption{Constituição interna típica de uma bomba criogénica}
  \label{fig:crio_func}
\end{subfigure}
\caption{Bomba criogénica}
\label{fig:crio_intro}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}

De modo a funcionar, é importante assegurar que não há 
colisões intermoleculares, pois isso prejudicaria o movimento
descendente das moléculas. Para isso, pode calcular-se a 
distância média entre colisões, que no caso da temperatura 
ambiente está na ordem das dezenas de nm. Para assegurar
que não há colisões era necessário um espaçamento entre lâminas
dessa ordem de grandeza. Dessa maneira, opta-se por utilizar 
a bomba a uma pressão mais pequena de modo a poder ter um 
espaçamento maior.
\par
Para evitar o ruído e contaminação com óleo, 
algumas destas bombas têm as lâminas 
suspensas por levitação magnética. Devido ao seu
melhor desenho, estas bombas chegam a uma pressão de
$\approx10^{-8}$ Torr.
\par
As bombas não ligam na sua máxima potência, visto que a frequência
de rotação é da ordem das centenas de Hz. Têm portanto um medidor
de pressão acoplado que verifica qual a velocidade ideal das lâminas
naquele instante.

\subsubsection{Bombas criogénicas}
Na mesma situação das turbo-moleculares, estas bombas só funcionam
depois de feito vácuo com uma bomba rotativa.
\par
A base de funcionamento de uma bomba criogénica é simples. 
Tem dentro de si dois cilindros que atingem temperaturas
baixas (60K e 10K) que fazem condensar a maior parte dos gases
e portanto fazem baixar a pressão dentro da câmara. No entanto,
esta bomba satura à pressão atmosférica, pois não consegue 
aprisionar tanto gás àquela temperatura. De facto, se tal acontecer,
é necessário limpar a bomba, nomeadamente com sabão e água para libertar
todo o gás aprisionado, seguido de uma bomba de pré-vácuo (rotativa) e só
então a criogénica estará pronta para ligar.
\par
Na fig. \ref{fig:crio_func} podemos observar:

\begin{enumerate}[(a)]
\item circulação de hélio líquido;
\item proteções contra radiação arrefecida a ar líquido;
\item entrada de gás;
\item ligação a bomba iónica ou bomba de difusão.
\end{enumerate}

